%!TEX root = main.tex
\documentclass[12pt, oneside]{uflamon}          % classe base para a monografia

%==============================================================================
% Utilizacao de pacotes
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
\usepackage[brazil]{babel}       % hifenização e títulos em português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}     % permite edição direta com acentos
\usepackage{braket}
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{graphicx}            % para inserção de gráficos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos
%\usepackage{enumerate}           % para personalizar lista enumeradas 
											%(incluso na classe)
\usepackage{longtable}           % para tambelas muito grandes NOVO!!!!

\usepackage{colortbl} % cores em tabelas
\newcolumntype{Z}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %cor cinza em células
%\usepackage{array} % já incluso na classe
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\usepackage{multirow} % para juntar duas linhas em uma só

\usepackage{multicol} % para uso de várias colunas

% cores para os links cruzados
\usepackage{xcolor}
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}

\usepackage[colorlinks=true,
            urlcolor=rltblue,       % \href{...}{...} external (URL)
            filecolor=rltgreen,     % \href{...} local file
            linkcolor=rltred,       % \ref{...} and \pageref{...}
            citecolor=rltgreen,
            pdftitle={Exemplo de Uso da Classe Uflamon},
          pdfauthor={Joaquim Quinteiro Uchôa},
          pdfsubject={Este texto tem por objetivo servir de exemplo da classe Uflamon.},
          pdfkeywords={Comunicação Científica. 2. Pesquisa . 3. Pesquisa Científica. 
 					 4. Redação. 5. Monografia.}%
]{hyperref} % para referência cruzadas
%\usepackage{hyperref}            % para referência cruzadas
\usepackage{nameref}           % Pacote necessário para \nameref{}
% \usepackage{subfigure}           % figuras dentro de figuras
\usepackage{caption}            % remodelando o formato dos títulos de 
\usepackage{subcaption}           % para subfiguras

\usepackage{tikz}
\usepackage{quantikz}

% Configuração aprimorada do listings (estilo semelhante ao minted)
\usepackage{xcolor}

% Definição de cores personalizadas (inspiradas em Monokai/VSCode)
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}  % fundo suave
\definecolor{codegray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}       % comentários
\definecolor{codestring}{rgb}{0.86,0.22,0.44}  % strings (rosa)
\definecolor{keywordblue}{rgb}{0.56,0.18,0.67} % palavras-chave (roxo VS Code)
\definecolor{numbergray}{rgb}{0.6,0.6,0.6}     % números da margem
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.2,0.6,1}
\definecolor{functioncolor}{rgb}{0.2,0.7,0.9}  % funções (azul claro)
\definecolor{variablecolor}{rgb}{0.4,0.4,1}    % variáveis (azul)
\definecolor{builtincolor}{rgb}{0.7,0.2,0.65}  % builtins (roxo VS Code)
\definecolor{classcolor}{rgb}{0.0,0.6,0.6}     % classes (verde água)

% Configuração aprimorada do listings
\lstset{
   language=Python,
   extendedchars=true,
   tabsize=2,
   backgroundcolor=\color{backcolour},
   basicstyle=\linespread{1}\ttfamily\small,
   keywordstyle={\color{builtincolor}\bfseries},    % estilo para palavras-chave do Python
   stringstyle=\color{codestring},                  % strings
   commentstyle=\color{codegray}\itshape,          % comentários
   numberstyle=\tiny\color{numbergray},
   numbersep=8pt,
   frame=single,
   rulecolor=\color{gray!50},
   showstringspaces=false,
   breaklines=true,
   breakatwhitespace=true,
   keepspaces=true,
   captionpos=b,
   xleftmargin=10pt, xrightmargin=10pt,
   aboveskip=10pt, belowskip=10pt,
   keywords={and,as,assert,break,class,continue,def,del,elif,else,except,False,finally,for,from,global,if,import,in,is,lambda,None,nonlocal,not,or,pass,raise,return,True,try,while,with,yield},
   classoffset=1,
   % Classes
   morekeywords=[1]{Statevector,AerSimulator,Sampler,Estimate,Options,Batch,SparsePauliOp,Operator,QuantumCircuit,QuantumRegister,ClassicalRegister,QiskitRuntimeService,Estimator},
   keywordstyle=[1]{\color{classcolor}\bfseries},
   classoffset=2,
      % Funções Python e Qiskit
   morekeywords=[2]{mcx,h,draw,setText,getText,main,System,println,save_account,run,to_instruction,inicializa_s,oraculo_Uw,difusor_Us,barrier,measure,from_instruction,probabilities_dict,plot_histogram,from_backend,rodar,mcz_circ,x, transpile, show, subplots,from_operator,generate_preset_pass_manager},
   keywordstyle=[2]{\color{functioncolor}\mdseries},
   classoffset=3,
   % Variáveis e objetos
   morekeywords=[3]{service,backend,backend_sim,transpiled_circ_sim,result,circuits,qc,n,qubits,bits,QC_Grover,winner,marked_state,ideal_distribution,fig,ax,optim_lvl,num_shots,job_none,job_TREX_Twiling_ZNE_PEA,pub,results,observable,obs,proj,estimator,options,channel,overwrite,set_as_default,token,instance,sampler,target_state,target_index,observable,backend_HW,transpiled,job_DD_Twiling,initial_layout,layout_method,optimization_level,isa_circuit,pm,num_backend_qubits,mcz_gate,i,index, qubit, N, k, pi, sqrt, title, shots, batch},
   keywordstyle=[3]{\color{variablecolor}},
   classoffset=4,
   % Builtins e tipos do Python
   morekeywords=[4]{print,range,len,int,float,str,bool,list,dict,set,tuple,enumerate,zip,map,filter,open,append,isinstance,super,property,staticmethod,classmethod,abs,all,any,bin,bytearray,bytes,callable,chr,compile,complex,delattr,dir,divmod,eval,exec,format,frozenset,getattr,globals,hasattr,hash,help,hex,id,input,iter,locals,max,memoryview,min,next,object,oct,ord,pow,repr,reversed,round,setattr,slice,sorted,sum,type,vars,Exception},
   keywordstyle=[4]{\color{builtincolor}\bfseries},
   classoffset=0
   }
   
   
   % para referências de acordo com a ABNT
   % precisa instalar o abntex2 antes!!!
% http://abntex.codigolivre.org.br/
% comente se pretende usar outro padrão

%abnt-emphasize=bf coloca o título das bibliografias em negrito
%abnt-thesis-year=both
\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=3,abnt-url-package=url,abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}

% evite usar o hyperref com abntex, pode dar caca em urls... no linha anterior, informo
% para incluir urls usando o pacote url e não o hyperref
%
% caso queira o hyperref com abntex, comente a linha anterior e descomente a seguinte
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntex2cite}
%
% caso vc ainda use a versão anterior da abntex, comente a linha incluindo o abntex2cite
% e descomente a próxima linha 
%\usepackage[alf,abnt-etal-cite=3,abnt-etal-list=0,abnt-etal-text=emph]{abntcite}


% redefinindo formatação de títulos de tabelas e figuras


%==============================================================================
% para os fãs do Word, descomente as linhas abaixo
%\sloppy %mais espaço entre as linhas
%\usepackage{identfirst} %identando-se a primeira linha de cada seção
%\noindentfirst % Tire o comentário para manter o padrão do LaTeX.

%==============================================================================
% definido comandos na monografia - não é necessário na sua monografia 
% apenas para exemplificar a definição de novos comandos
\newcommand{\defs}[1]{\textsl{#1}}


% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
\hyphenation{hardware software Li-nux am-bien-te diag-nos-ti-car coor-de-na-ção 
FAE-PE Recovery TelEduc Williams UFLA}

%==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
%==============================================================================
\author{Marcos Vinicius Figueiredo Sousa}
\title{MÉTODOS DE SUPRESSÃO E MITIGAÇÃO DE RUÍDO
QUÂNTICO EM QPUS APLICADOS AO ALGORITMO DE
GROVER}
\engtitle{METHODS FOR SUPPRESSION AND MITIGATION OF QUANTUM NOISE IN QPUS APPLIED TO THE GROVER's ALGORITHM.}
% \subtitle{Exemplo para os Usuários}
% \engtitle{Use of Uflamon Class}
% \engsubtitle{Sample for Users}
% \edicao{3$^a$ edição revista, atualizada e ampliada}
\date{2025}
\tipo{Monografia apresentada à Universidade Federal de Lavras, como parte das exigências do Curso de Engenharia Física, para a obtenção do título de Bacharel.}
% use \orientador ou \orientadora quando for o caso
\orientador{Prof. Dr. Moises Porfírio Rojas Leyva}
%\orientadora{}
% use \coorientador ou \coorientadora quando for o caso
% \coorientadora{Prof. DSc. Maria Orientadora } % comente se não tiver coorientador
%\coorientador{}
\local{Lavras -- MG}
\bancaum{Prof. MSc. Antônio Banca Um}{UFM}
\bancadois{Prof. DSc. João Banca Dois}{FCO} % comente se sua banca tiver só um professor
\bancatres{Profa. Esp. Eliza Banca Três}{BELMIS}
\bancaquatro{Prof. Esp. Carlos Banca Quatro}{IBGPLUS}
\defesa{30 de Fevereiro de 2016}
%==============================================================================
%##################################################
% Dados para Ficha catalográfica, gerada pelo sistema da Biblioteca da UFLA
% http://www.biblioteca.ufla.br/FichaCatalografica/
% dados para ficha catalográfica
% Elaboração da Ficha Catalográfica
\preparofichacat{Ficha catalográfica elaborada pelo Sistema de Geração de Ficha Catalográfica da Biblioteca Universitária da UFLA, com dados informados pelo(a) próprio(a) autor(a).}
% primeiro autor - como na primeira linha da ficha catalográfica
\fcautor{Sousa, Marcos Vinicius Figueiredo}
% autores, separados por vírgula - na ficha catalográfica, no formato que
% vem após o título e a barra ("/")
\fcautores{Marcos Vinicius Figueiredo Sousa}
% caso trabalho seja ilustrado (figuras, gráficos, tabelas, etc.), 
% então informar por meio do comando a seguir
% caso não seja ilustrado, basta comentá-lo
\fcilustrado{il.}
% dados da edição para a ficha 
% \fcedicao{2$^a$ ed. rev., atual. e ampl.}
% tipo do trabalho (tese, dissertação, etc.), de acordo com sistema
% de geração de ficha catalográfica
\fctipo{Monografia (graduação) }
% ano da defesa, só precisa informar se for diferente do ano da publicação
% se forem iguais, comente a linha a seguir
% \fcdatadefesa{2016}
% preencher aqui com os dados de catalogação gerados pelo sistema
\fccatalogacao{1. Ruído Quântico. 2. Interação de qubits. 3. Computação Quântica. I. Leyva, Moises Porfírio Rojas. II. Título.}
% \fcclasi{808.066}

%##################################################

%\antesfichacat{\noindent Para citar este documento: \\UNIVERSIDADE FEDERAL DE LAVRAS. Biblioteca Universitária. \textbf{Manual de normalização e estrutura de trabalhos acadêmicos: TCC, monografias, dissertações e teses}. 2. ed. rev., atual. e ampl. Lavras, 2015. Disponível em: \url{http://www.biblioteca.ufla.br/wordpress/wpcontent/uploads/bdtd/manual_normalizacao_UFLA.pdf}. Acesso em: data de acesso.}

%\depoisfichacat{\noindent A reprodução e a divulgação total ou parcial deste trabalho são autorizadas, por qualquer meio convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.\\
%\newline
%{\small Este documento possui páginas em branco para facilitar a impressão frente-e-verso.}}

%##################################################

%##################################################

% para os exemplos do manual
%\newenvironment{exemplomanual}{
%\vspace{0.5cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

%\newenvironment{exemplomanuallista}{
%\vspace{0.3cm}
%\noindent\begin{minipage}{\textwidth - 0.5cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{-1cm}
%\begin{flushleft}
%}{
%\end{flushleft}
%\vspace{-0.6cm}
%\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
%\vspace{0.3cm}
%\end{minipage}
%}

% por conta de alguns exemplos
%\usepackage{setspace}

%##################################################

% se vc já defendeu e tem o arquivo escaneado da folha de rosto, 
% descomente e altere o nome do arquivo
%\folhaAprovacaoAssinada{folharosto}

% Aqui começa o documento propriamente dito
\begin{document}
\maketitle

\dedic{Espaço reservado a dedicatória.}     % Dedicatórias\\

\thanks{Espaço reservado aos agradecimentos.}         % Agradecimentos

\epigrafe{ % citação opcional
Espaço reservado a epígrafe.\\
(Autor Desconhecido)}

% palavras-chave
\palchaves{Simulação Quântica; Processamento Quântico; Decoerência.}
\resumo{A computação quântica é uma área emergente da ciência da computação que se baseia nos princípios da mecânica quântica para processar informações. Um dos conceitos fundamentais dessa área é a superposição quântica, que permite que os qubits assumam múltiplos estados simultaneamente, possibilitando a realização de cálculos exponencialmente mais rápidos para certos problemas. Um dos algoritmos de destaque nesse contexto, e foco principal deste trabalho, é o Algoritmo de Grover, utilizado para busca em bases de dados não estruturadas, proporcionando aceleração quadrática em relação aos métodos clássicos. Este estudo tem como objetivo analisar a estrutura e o funcionamento do Algoritmo de Grover, avaliando sua eficiência teórica e prática por meio de cálculos analíticos, simulações computacionais e implementações em hardwares quânticos reais. Além disso, serão exploradas técnicas para aprimorar a confiabilidade das execuções em dispositivos quânticos físicos, que são susceptíveis a erros devido à presença de ruído quântico, originado principalmente da interação entre os qubits e o ambiente. Para transpor esses desafios, serão investigados métodos de otimização, supressão e mitigação de ruído, buscando melhorar a precisão dos resultados obtidos nas \textit{Quantum Processing Units} (QPUs). Dessa forma, este trabalho pretende não apenas aprofundar o conhecimento sobre a implementação e aplicabilidade do Algoritmo de Grover, mas também avaliar estratégias que aumentem sua robustez em ambientes ruidosos, contribuindo para o avanço da computação quântica.}  % Resumo (digite aqui o resumo)

% keywords devem vir antes do abstract
\keywords{Quantum Simulation; Quantum Processing; Decoherence.} % keywords
\abstract{Quantum computing is an emerging field of computer science that is based on the principles of quantum mechanics to process information. One of its fundamental concepts is quantum superposition, which allows qubits to exist in multiple states simultaneously, enabling exponentially faster computations for certain problems. One of the prominent algorithms in this context, and the main focus of this work, is Grover's Algorithm, which is used for searching in unstructured databases, providing a quadratic speedup compared to classical methods. This study aims to analyze the structure and functioning of Grover's Algorithm, evaluating its theoretical and practical efficiency through analytical calculations, computational simulations, and implementations on real quantum hardware. In addition, techniques will be explored to enhance the reliability of executions on physical quantum devices, which are susceptible to errors due to the presence of quantum noise, primarily caused by the interaction between qubits and the environment. To overcome these challenges, methods of noise optimization, suppression, and mitigation will be investigated, seeking to improve the accuracy of results obtained in Quantum Processing Units (QPUs). Thus, this work aims not only to deepen the understanding of the implementation and applicability of Grover's Algorithm but also to evaluate strategies that increase its robustness in noisy environments, contributing to the advancement of quantum computing}

%##################################################

\impacto{O presente trabalho promove impactos significativos nos campos tecnológico e educacional, além de contribuir potencialmente para avanços econômicos e sociais a longo prazo. Do ponto de vista tecnológico, a pesquisa auxilia no desenvolvimento de técnicas que aumentam a confiabilidade e, por conseguinte, a aplicabilidade dos computadores quânticos, permitindo uma maior fidelidade nos resultados obtidos e reduzindo as limitações impostas pelos ruídos quânticos intrínsecos às atuais \textit{Quantum Processing Units} (QPUs). Esses avanços são fundamentais para acelerar a adoção da computação quântica em setores estratégicos, como criptografia, inteligência artificial e otimização de processos industriais. No âmbito acadêmico e educacional, o estudo pode agir como um fomentador da formação de novos pesquisadores e profissionais capacitados, ao instigar o desenvolvimento de novas áreas de pesquisa e ainda integrar conhecimentos teóricos e experimentais essenciais para o avanço da computação quântica no Brasil. A pesquisa contribui diretamente para a área temática de Tecnologia e Produção da Política Nacional de Extensão, uma vez que busca aprimorar a aplicabilidade de algoritmos quânticos e desenvolver técnicas de mitigação de erros aplicáveis a diferentes domínios. Além disso, o projeto está alinhado com os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, especialmente o ODS 9, que incentiva a inovação o fortalecimento de pesquisas científicas em países em desenvolvimento, como é o caso do Brasil, e o ODS 4, que visa a educação de qualidade, pois o estudo promove o ensino e a pesquisa em computação quântica no país, uma vez que é apresentado de forma didática e de fácil entendimento. Embora os impactos diretos ainda sejam mais perceptíveis no ambiente acadêmico e de pesquisa, o desenvolvimento de técnicas de mitigação de ruído tem o potencial de beneficiar indústrias e empresas que futuramente empregarão a computação quântica para resolver problemas complexos em menor tempo e com maior eficiência. Dessa forma, este trabalho representa um passo relevante para a evolução da computação quântica e sua aplicabilidade prática, fortalecendo o Brasil como um agente ativo nessa revolução tecnológica global.}

\impact{This work promotes significant impacts in the technological and educational fields, as well as potentially contributing to long-term economic and social advances. From a technological perspective, the research aids in the development of techniques that enhance the reliability and, consequently, the applicability of quantum computers, enabling greater fidelity in the results obtained and reducing the limitations imposed by the intrinsic quantum noise present in current Quantum Processing Units (QPUs). These advances are essential for accelerating the adoption of quantum computing in strategic sectors such as cryptography, artificial intelligence, and industrial process optimization. In the academic and educational sphere, the study can act as a catalyst for the training of new researchers and skilled professionals by encouraging the development of new research areas while integrating theoretical and experimental knowledge essential for the advancement of quantum computing in Brazil. The research directly contributes to the Technology and Production area of the National Extension Policy, as it seeks to improve the applicability of quantum algorithms and develop error mitigation techniques applicable to different domains. Furthermore, the project aligns with the United Nations Sustainable Development Goals (SDGs), particularly SDG 9, which promotes innovation and strengthens scientific research in developing countries, such as Brazil, and SDG 4, which aims for quality education, as the study fosters teaching and research in quantum computing in the country, presenting the topic in a didactic and easily understandable manner. Although the direct impacts are still more noticeable in the academic and research environment, the development of noise mitigation techniques has the potential to benefit industries and companies that will eventually employ quantum computing to solve complex problems in less time and with greater efficiency. Thus, this work represents a significant step toward the evolution of quantum computing and its practical applicability, strengthening Brazil as an active player in this global technological revolution.}
%##################################################

% Dados do guia
%\begin{titlepage}
%\pagestyle{empty}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1}
%\enlargethispage{1.5cm}
%\input{reitoria}
%\cleardoublepage
%\end{titlepage}

%##################################################

% descomente para habilitar a lista desejada
\listoffigures                             % Lista de Figuras
%\listofilustracoes
% \listofgraficos						       % Lista de Gráficos
% \listoftables                            % Lista de Tabelas
\listofquadros							   % Lista de Quadros
%\listofexemplos
%\listofteoremas
\listofsimbolos
\tableofcontents                           % Sumário

\clearpage

\pagestyle{ufla}

%==============================================================================
% incluindo os capitulos
\setcounter{page}{1} % Reinicia a numeração da página
\include{Chapters/introducao}
\include{Chapters/fundamentacao}
\include{Chapters/ferramentas}
\include{Chapters/procedimento}
\include{Chapters/resultados}
\include{Chapters/conclusao}

%==============================================================================
% Incluindo bibliografia
%\bibliographystyle{plain}             % estilo para labels em numeros
%\bibliographystyle{alpha}             % estilo para labels em iniciais
\bibliographystyle{abntex2-alf}           % estilo para referências usando ABNT, 
                                       % precisa instalar o abntex para usar!!!

\referencias
\bibliography{referencias}			% arquivo exemplo refbib.bib
%==============================================================================
% Incluindo anexos num1erados com letras maiusculas.
\appendix
\include{Chapters/apendiceA}
\include{Chapters/apendiceB}
\include{Chapters/apendiceC}
\include{Chapters/apendiceD}


%==============================================================================
% Fim do texto
\end{document}
